% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=acee0&id=2F32-3&n=1&d=10&s=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions
% @SousTheme Variations
% @Titre Exploiter un tableau de variations

\begin{exercice}[Source=MathALÉA]

Voici le tableau de variations d'une fonction $f$ définie sur $[6;17]$.

\medskip

              \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-0.5,-6.1) rectangle (30,0.1);


    	\tkzTabInit[lgt=3,deltacl=1,espcl=2.5]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 4}{ $6$, $15$, $16$, $17$}
	\tkzTabVar{  -/$-6$, +/$-3$, -/$-12$, +/$-8$}
	

\end{tikzpicture} \\
\medskip

Déterminer le minimum et le maximum de $f$ sur son ensemble de définition. \\
Préciser en quelles valeurs de $x$ ils sont atteints.
\end{exercice}




\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\bullet~$ $f$ admet un maximum en $a$ sur un intervalle $I$ signifie que pour tout réel $x$ de $I$, $f(x)\leqslant f(a)$.\\
          Le nombre $f(a)$ est le maximum de $f$ sur $I$.\\
          $\bullet~$ $f$ admet un minimum en $b$ sur un intervalle $I$ signifie que pour tout réel $x$ de $I$, $f(x)\geqslant f(b)$.\\
          Le nombre $f(b)$ est le minimum de $f$ sur $I$.

\medskip
Pour tout réel $x$ de $[6;17]$, on a  $f(x)\geqslant -12$, c'est-à-dire  $f(x)\geqslant f(16)$.\\
          Ainsi, le minimum de $f$ est $-12$. Il est atteint en $x=16$.  \\Pour tout réel $x$ de $[6;17]$, on a  $f(x)\leqslant -3$, c'est-à-dire  $f(x)\leqslant f(15)$.\\
          Ainsi, le maximum de $f$ est $-3$. Il est atteint en $x=15$. \end{minipage}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Le minimum de la fonction $f$ est la plus petite valeur possible de $f(x)$ ...
\end{Indice}


\begin{Reponse}
Le minimum de $f$ est $-12$. Il est atteint en $x=16$. Le maximum de $f$ est $-3$. Il est atteint en $x=15$.
\end{Reponse}